<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="http://www.josepegea.com/">
  <id>http://www.josepegea.com/</id>
  <title>El Blog de Josep Egea (Feed en Español)</title>
  <updated>2019-11-22T23:00:00Z</updated>
  <link rel="alternate" href="http://www.josepegea.com/" type="text/html"/>
  <link rel="self" href="http://www.josepegea.com/es/feed.xml" type="application/atom+xml"/>
  <author>
    <name>Josep Egea</name>
    <uri>http://www.josepegea.com</uri>
  </author>
  <entry>
    <id>tag:www.josepegea.com,2019-11-22:/es/blog/20191123-mercado-ruby-rails-2019/</id>
    <title type="html">Ruby y Rails en 2019. Más que Cool</title>
    <published>2019-11-22T23:00:00Z</published>
    <updated>2019-11-22T23:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://www.josepegea.com/es/blog/20191123-mercado-ruby-rails-2019/" type="text/html"/>
    <content type="html">&lt;h1 id="ruby-y-rails-en-2019-ms-que-cool"&gt;Ruby y Rails en 2019. Más que Cool&lt;/h1&gt;

&lt;div class="abstract"&gt;

  &lt;p&gt;¿Es una buena idea desarrollar en Ruby en 2019?
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id="la-bsqueda-de-lo-cool"&gt;La búsqueda de lo Cool&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En estos tiempos es habitual escuchar que Ruby y Ruby on Rails &lt;strong&gt;“ya
no son cool”&lt;/strong&gt;. ¿Es esto cierto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y, lo que es más importante, ¿es una buena idea &lt;strong&gt;basar la elección de
Ruby o Rails&lt;/strong&gt; para iniciar un nuevo proyecto o una carrera como
desarrollador web &lt;strong&gt;en su grado de “coolness”&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seguro que te imaginas cuál es mi respuesta a estas preguntas. Pero
que me extienda un poco …&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="una-pequea-historia"&gt;Una pequeña historia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comencé a programar en Ruby en 2006, justo después del &lt;a href="https://weblog.rubyonrails.org/2005/12/13/rails-1-0-party-like-its-one-oh-oh/"&gt;lanzamiento de
Ruby on Rails
v1.0&lt;/a&gt;. Ese
lanzamiento logró hacer algo de ruido en el mundo del desarrollo web
(hay que reconocerle a DHH su fantástica labor de marketing), pero
difícilmente se podría decir que Ruby fuera cool en aquellos días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por entonces, yo estaba emprendiendo &lt;strong&gt;Evadium&lt;/strong&gt;, después de 5 años
como consultor, alejado del desarrollo. Así que, sí, mis dotes como
programador estaban más que oxidadas, y mi visión del mercado de
herramientas de desarrollo era lo que podría esperarse de un
consultor: muchos acrónimos, matrices de funcionalidades y diagramas
DAFO, todo aderezado con un bagaje de cero líneas de código escritas
en los últimos años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todavía recuerdo haber pedido el consejo de mi amigo &lt;a href="https://www.linkedin.com/in/david-clavera-gispert-918626"&gt;David
Clavera&lt;/a&gt;, un
brillante arquitecto de aplicaciones web, y la gran consternación que
sentí cuando me dijo &lt;strong&gt;&lt;em&gt;“¡Fácil!”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, mientras me entregaba un libro
sobre &lt;a href="https://struts.apache.org/"&gt;Struts&lt;/a&gt; ¡que no tendría menos de
500 páginas! Hasta ese momento, yo había logrado evitar Java y XML en
toda su verbosidad, así que la perspectiva no me entusiasmaba. Ese
día, en mi interior, decidí que usaría PHP. No era brillante, pero sí
funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue con ese estado de ánimo con el que vi el &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Gzj723LkRJY"&gt;vídeo de DHH creando un
blog con Ruby on Rails&lt;/a&gt;. ¡Esos 15 minutos
fueron como un soplo de aire fresco! &lt;strong&gt;Productivo&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;práctico&lt;/strong&gt;,
&lt;strong&gt;elegante&lt;/strong&gt; … ¡RoR lo tenía todo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, todo, todo, no lo tenía. Era una versión 1.0 y se notaba. Tenía
muchos aspectos a mejorar (especialmente en el despliegue) y, lo que
era peor para mi mente de consultor: nada de reputación a sus
espaldas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ruby on Rails fue una apuesta arriesgada. Por lo que sabía, podría
estar muerto en un par de años. ¡Pero había que reconocer que era
productivo! Así que, me lancé a la piscina y &lt;strong&gt;me puse a escribir
código&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Y resultó que tuve suerte! En un par de años, Ruby on Rails se hizo
dueño y señor del mundo del desarrollo web. Se convirtió en &lt;strong&gt;lo más
cool&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En todas partes aparecían proyectos y productos basados en RoR. Se
publicaban libros, se lanzaban blogs, aparecían nuevas gemas,
cubriendo casi cualquier necesidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la comunidad de desarrollo también se enamoró de Rails: veteranos y
jóvenes se unieron a la fiesta. Los bootcamps y las plataformas de
formación online se convirtieron en evangelistas de Rails. Y las
startups más cool luchaban literalmente por el talento Ruby on Rails.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se podría decir que alcanzamos la &lt;strong&gt;&lt;em&gt;“Cúspide de Rails”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; alrededor
de 2011, con la versión 3.x.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero el mundo del desarrollo de software es inquieto, y los nuevos
candidatos hacían méritos constantemente. JavaScript quería tener su
propio framework en el cliente: &lt;strong&gt;Backbone&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Ember&lt;/strong&gt; y sobre todo
&lt;strong&gt;Angular&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;React&lt;/strong&gt; comenzaron a darle protagonismo al
navegador. Y gracias a &lt;strong&gt;Node.js&lt;/strong&gt;, JavaScript comenzó a hacerse un
sitio en el servidor también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparecieron también nuevos lenguajes, como &lt;strong&gt;Elixir&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Go&lt;/strong&gt; y
&lt;strong&gt;TypeScript&lt;/strong&gt;, prometiendo más velocidad y tipado estricto. Y hasta
los ancianos del lugar, como &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt;, tuvieron un renacimiento
gracias al Big Data y el machine learning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy en día (a finales de 2019), Ruby y Rails ya no son cool.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="pero-es-cool-ser-cool"&gt;¿Pero, es cool ser cool?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Y … ¿ya está? ¿Colorín, colorado? ¿Qué significa ser cool en
desarrollo de software?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cool es lo nuevo. Cool son los nuevos desarrollos. Cool es la nueva
infraestructura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crear un nuevo lenguaje es cool. Diseñar un nuevo framework es
cool. Escribir librerías de base y gestores de paquetes es cool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Escribir aplicaciones para el mundo real? ¡Eso no es tan cool!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cierto modo, se puede comparar la búsqueda de lo cool con una &lt;strong&gt;Fiebre del Oro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historia (y &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jack_London#Gold_rush_and_first_success"&gt;Jack London&lt;/a&gt;)
nos enseñan que, en una fiebre del oro, los únicos que ganan siempre son los proveedores
de equipamiento. Nadie sabe a ciencia cierta si habrá oro de verdad, pero,
¡hey, todos estos mineros van a necesitar picos y palas!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡No es de extrañar que los fabricantes y vendedores de herramientas adoren las fiebres del oro!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero, &lt;strong&gt;¿qué tal les va a los mineros?&lt;/strong&gt; Durante la fiebre, las
herramientas son escasas y poco efectivas, así que su trabajo es
ineficiente y su productividad baja, incluso cuando la mina es
rica. La mayor parte de los esfuerzos de los mineros se van en
construir la propia mina, no en extraer el oro. Y cada vez que las
herramientas mejoran, tienen que volver a invertir y reformar, si no
quieren quedarse rezagados, lo que también va en detrimento de la
producción real de oro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Del mismo modo, en una &lt;strong&gt;“Fiebre de lo Cool”&lt;/strong&gt; del software hay mucho
que ganar creando la nueva infraestructura, las nuevas herramientas,
los nuevos mercados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras los “early adopters” tratan de dirigir todos sus esfuerzos en
construir sus proyectos y empresas, las nuevas herramientas son
inmaduras y necesitan de actualizaciones constantes. Y, como en el caso
de los mineros, este ruido constante hace mella en su productividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una fiebre del oro, la mayoría de nuevas minas fracasan. No
alcanzan la escala mínima necesaria para crear un ecosistema a su
alrededor y se derrumban. Cuando esto sucede, los mineros se marchan,
a la búsqueda de un nuevo Eldorado. Y los fabricantes de herramientas
van tras ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Es esto lo que le que ha pasado con Ruby on Rails?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="demasiado-ocupados-para-ser-cool"&gt;¡Demasiado ocupados para ser Cool!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ruby y Ruby on Rails no son como una mina abandonada. En su caso, sí
había oro, ¡y mucho! (o rubíes, si buscamos el juego de palabras).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ecosistema ha crecido y se ha hecho autosuficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ruby on Rails ya no es un pequeño asentamiento minero en los confines
de la civilización. Es una &lt;strong&gt;industria grande y madura&lt;/strong&gt; que produce
toneladas de oro 24x7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las herramientas son maduras, la productividad es enorme. Lo que
podría parecer escasez de noticias y anuncios es más un signo de buena
salud, de un entorno en el que los creadores de aplicaciones extraen
el máximo valor, y los esfuerzos necesarios para mantener la
infraestructura en su lugar son relativamente bajos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cualquier caso, &lt;strong&gt;el camino hasta aquí no ha sido fácil&lt;/strong&gt;. Quienes
vivimos las migraciones entre las primeras 4 versiones de Rails
sabemos cuánto esfuerzo ha hecho falta para alcanzar este nivel de
madurez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero ha valido la pena. Hoy en día, las empresas y desarrolladores que
usan Ruby on Rails están tan ocupados escribiendo software para el mundo real que
apenas tienen tiempo para pensar en lo cool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que, sí, creo que tiene todo el sentido del mundo usar Ruby on
Rails para abordar un nuevo proyecto en 2020. Como emprendedor y como
desarrollador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La productividad nunca ha sido mejor, y el mercado laboral para
desarrolladores en Ruby está “on fire”. No tienes más que agregar Ruby on
Rails a tu perfil de LinkedIn y &lt;strong&gt;sentarte a esperar a que los recruiters
te bombardeen&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que, no no nos dejemos cegar por el factor cool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Deseando que 2020 nos traiga mucho más Ruby!&lt;/p&gt;
</content>
    <summary type="html">¿Es una buena idea desarrollar en Ruby en 2019?</summary>
  </entry>
  <entry>
    <id>tag:www.josepegea.com,2015-06-11:/es/blog/20150612-nueva-vida-nueva-web/</id>
    <title type="html">Nueva Vida, Nueva Web</title>
    <published>2015-06-11T22:00:00Z</published>
    <updated>2015-06-11T22:00:00Z</updated>
    <link rel="alternate" href="http://www.josepegea.com/es/blog/20150612-nueva-vida-nueva-web/" type="text/html"/>
    <content type="html">&lt;h1 id="nueva-vida-nueva-web"&gt;Nueva Vida, Nueva Web&lt;/h1&gt;

&lt;div class="abstract"&gt;

  &lt;p&gt;La semana pasada se cerró un importante período de mi vida. Suficientemente importante, de hecho, para convencerme, al fin, de poner en marcha mi web personal, algo que llevo años dejando para mañana.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id="una-puerta-se-cierra-"&gt;Una puerta se cierra …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La semana pasada dejé de formar parte de &lt;a href="http://www.evadium.com"&gt;Evadium&lt;/a&gt;, la agencia de viajes online que fundamos, allá en 2005, mi socio David Cano y yo mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante estos años, David y yo hemos trabajado mucho para hacer crecer la compañía, desde cero hasta lo que es hoy en día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fecha de hoy, Evadium gestiona escapadas y viajes para miles de viajeros cada año, y cuenta con un catálogo muy atractivo de destinos y actividades temáticas por toda España. Si te gusta perderte en lugares mágicos, disfrutas de la buena gastronomía o quieres descubrir el Enoturismo visitando algunas de las bodegas más importantes de España, no lo dudes: &lt;a href="http://www.evadium.com"&gt;reserva tu próxima escapada en Evadium&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estando allí, he tenido la oportunidad de abordar multitud de proyectos y desafíos. Desde desarrollar y poner en funcionamiento la web de la empresa y sus sistemas de reservas online, hasta diseñar campañas de marketing, gestionar la atención al cliente, planificar la logística … La lista de tareas y cosas por hacer que compiten por tu tiempo es interminable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero, sobre todo, he tenido la oportunidad de &lt;strong&gt;aprender&lt;/strong&gt; mucho. De aprender cosas útiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gracias a Evadium, empecé a &lt;a href="/es/about/tech_bio/"&gt;desarrollar con Ruby on Rails&lt;/a&gt;, justo cuando este entorno estaba empezando a popularizarse. Y, también gracias a Evadium, convertí mi pasión por la fotografía en una interesante alternativa profesional. Y la lista sigue, ya que el número de lecciones prácticas que me ha proporcionado mi experiencia en la empresa es interminable. Ningún master en ninguna escuela de negocios pueden ofrecer una formación tan extensa y en detalle como la que otorga vivir el negocio en primera persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero todo en la vida se acaba y, después de 10 años, sentía la necesidad de un cambio. Así que, tras reflexionarlo con mi familia, y negociarlo con David, he decidido venderle mi parte en Evadium y dejar que él tome las riendas de la empresa a partir de ahora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que, a partir de junio de 2015, Evadium ha dejado de ser parte de mi día a día, y se ha convertido en parte de mi historia, así como una fuente de gratos recuerdos y valiosas experiencias. ¡Hasta siempre, y gracias por todo!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="y-otras-muchas-se-abren"&gt;Y otras muchas se abren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De cara al futuro, tengo varios proyectos en mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de ellos se centra en la &lt;strong&gt;educación&lt;/strong&gt; y en el uso de la informática como herramienta para el estudio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como padre de dos niñas en edad escolar, constantemente se me ocurren oportunidades para sacar partido de las nuevas tecnologías e Internet en sus estudios. Y como creo en el principio de “&lt;em&gt;solucionar problemas que te afectan directamente&lt;/em&gt;”, estoy convencido de que puede ser una buena opción de negocio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es cierto que hay ya multitud de aplicaciones, webs y otras herramientas orientadas a la educación, y que algunas de ellas son excepcionalmente buenas. Pero me da la sensación de que la mayoría se centran en los propios contenidos, dejando de lado otros factores, como la motivación y la metodología de estudio. y creo sinceramente que puedo aportar ideas nuevas en este ámbito. Por supuesto, si tienes alguna idea al respecto, ¡estaré encantado de &lt;a href="/es/about/contact/"&gt;escucharte&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De cualquier forma, lanzar una nueva empresa es un proyecto a largo plazo, en el que voy a necesitar tiempo, análisis y ayuda de otros. Así que, mientras toma forma, voy a volver a mis orígenes como informático, trabajando como &lt;a href="/es/about/tech_bio/"&gt;desarrollador freelance&lt;/a&gt;, centrado en las tecnologías que he estado usando durante mi experiencia en Evadium, como &lt;strong&gt;Ruby on Rails&lt;/strong&gt;. Si te interesa contratarme, puedes ver más detalles en mi página de &lt;a href="/es/about/tech_bio/"&gt;experiencia técnica&lt;/a&gt;, y contactar conmigo &lt;a href="/es/about/contact/"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si necesitas un &lt;strong&gt;fotógrafo&lt;/strong&gt;, también podemos hablar. Tengo experiencia dirigiendo talleres fotográficos en España y otros destinos. &lt;a href="/es/about/contact/"&gt;Cuéntame tu idea&lt;/a&gt; y seguro que podemos sacarla adelante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="el-placer-de-crecer"&gt;El placer de crecer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dio la casualidad de que, justo el día en que firmé mi salida de Evadium, leí una interesante &lt;a href="http://www.gq.com/style/celebrities/201506/giorgio-armani-interview"&gt;entrevista a Giorgio Armani&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ella, cuenta como ha hecho crecer su empresa, y cómo la fundó cuando ya había pasado la barrera de los cuarenta, una edad que muchos consideran demasiado avanzada como para empezar un nuevo negocio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay una parte de lo que dice que me llegó al alma:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Los cuarenta son el momento en que empiezas a darte cuenta de las cosas. Es sólo el comienzo. Siempre he creído que consolidar tu forma de pensar lleva su tiempo. Tienes que experimentar. Tienes que enfrentarte con diferentes etapas de tu vida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Estando en esta misma edad, no pude evitar conectar con esta línea de pensamiento. Y, desde luego, no me importaría llegar a tener el mismo éxito que él (o al menos una parte).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cualquier caso, todo viaje necesita de un primer paso, y lanzar esta web ha sido el mío.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡Gracias por leerlo!&lt;/p&gt;

</content>
    <summary type="html">La semana pasada se cerró un importante período de mi vida. Suficientemente importante, de hecho, para convencerme, al fin, de poner en marcha mi web personal, algo que llevo años dejando para mañana.</summary>
  </entry>
</feed>
